\chapter{Messgeräte und ihre Parameter}
Es gibt drei Arten von Messgeräten:
\begin{list}{}{}
\item[AAM] Analoges Multimeter
\item[DMM] Digitales Multimeter
\item[DMM Autorange] Digitales Multimeter mit AutoRange
\end{list}

Analoge Multimeter sind tot, man braucht sie aber trotzdem.
Bei digitalen Multimetern sollte AutoRange abschaltbar sein, sonst ist es doof.

	\section{Gerätekategorien}
	Um Benutzer vor Tot, Pest \& Kollera zu schützen gibt es seit 2004 die coole Norm IEC 61010-1
	die Messgeräte in Kategorien einteilt.
	Hersteller wollen oft angeben, deshalb bauen sie große Sicherungen ein, damit sie eine höhere
	Kategorie angeben könne. Das ist doof. Die Sicherungen kosten so mehr.
	
	\paragraph{CAT I}
	Messungen an Stromkreisen, die keine direkte Verbindung zum Stromnetz haben. Also z.B.
	batteriebetriebene Geräte wie KFZ-Elektronik.
	
	\paragraph{CAT II}
	Messungen an Stromkreisen, die eine direkte Verbindung mittels Stecker mit
	dem Niederspannungsnetz haben.
	
	\paragraph{CAT III}
	Messungen innerhalb der Gebäudeinstallation, stationäre Verbraucher
	mit nicht steckbarem Anschluss wie z.B. Herd, Deckenlampe.
	
	\paragraph{CAT IV}
	Messungen an der Quelle der Niederspannungsinstallation vor der ersten Sicherung.
	
	\section{Handhabung}
	Die meisten Messgeräte haben Bananenstecker, die auch 4mm Laborstecker heißen.
	Es gibt zwei Arten von Bananen:
	\begin{list}{}{}
	\item[voll-isoliert] Cool, passen aber nicht in die alten Buchsen für nicht-isolierte Stecker.
	\item[nicht-isoliert] Nicht so cool, passen aber überall.
	\end{list}
	
	Jedes Messgerät hat einen COM-Anschluss, der die gemeinsame Masse ist. Die meisten
	digitalen Multimeter haben einen Verpolungsschutz, sie zeigen dann ein
	Minus-Zeichen an, analoge Multimeter können das nicht und sind danach meist tot.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\includegraphics{./images/messgeraet}
	\end{figure}
	
	Zwischen dem Ampere-Anschluss und dem eigentlichen Messgerät sitzt fast immer eine Schmelzsicherung.
	Der extra-große Ampere-Messbereich ist meist nicht abgesichert und über einen zusätzlichen Anschluss
	zugänglich.\\
	
	Nach der Benutzung ist immer der größte Wechselspannungsbereich einzustellen, um Unfälle beim
	nächste Mal zu vermeiden.
	
	\section{Messbereich}
	Jedes Messsystem hat einen begrenzten Messbereich, in dem es seine Messgröße sinnvoll messen kann.
	Nur in dem Bereich gelten die angegebenen Messwertabweichungen, außerhalb misst es
	zwar auch noch, misst aber Mist. Den Messwert kann man dann nicht gebrauchen.
	
	\section{Messabweichung, Messfehler}
	Der Messfehler gibt an, in wieweit das angezeigte Messergebnis vom tatsächlichen Wert abweicht.
	Man unterscheidet zwischen Messwert- \& Endwert-Fehler.
	
	\section{Auflösung}
	Die Auflösung eines Messsystems ist die kleinste Änderung der Eingangsgröße, die einen Einfluss
	auf Anzeige des Messgeräts hat.
	
	\paragraph{Analog Multimeter}
	Auflösung wird begrenzt durch Reibung der Messanzeige.
	
	\paragraph{Digitale Multimeter}
	Auflösung wird begrenzt durch Quantisierungsfehler.
	
	\section{Parameter analoger Messinstrumente}
	Alle analogen Messinstrumente enthalten immer eine Spule, mit der ein Magnetfeld erzeugt wird.
	Mit der Kraft des Magnetfelds wird dann ein Zeiger bewegt, der i.d.R. aus reinem Kupfer ist
	und deshalb eine sehr hohe Temperaturabhängigkeit vom Innenwiderstand hat.
	Da der Zeigerausschlag immer proportional zum durchflossenen Strom ist,
	sind unbeschaltete Messwerke als Voltmeter unbrauchbar.
	
	\paragraph{Drehspulinstrumente}
	Die Spule ist drehend federnd gelagert und kann sich frei bewegen.
	Man kann damit nur Gleichstrom messen.
	
	\paragraph{Dreheiseninstrumente}
	Die Spule ist fest montiert, dafür ist der Eisenkern drehend und federnd gelagert
	und darf sich frei bewegen. Die Skala ist nicht-linear, man kann damit direkt Wechselgrößen ohne
	Gleichrichter messen.
	
	\section{Parameter digitaler Messinstrumente}
	Digitale Messinstrumente sind gar nicht immer besser, da man sie langsamer ablesen kann.
	Doof hierbei ist, dass man das Trendverhalten nicht visuell erfassen kann.
	
	\section{Stellenanzahl}
	Das ist die Grundklassifizierung eines Messgeräts. Die erste Stelle eines kann manchmal nicht
	alle Stellen von 0-9 anzeigen und wird deshalb als halbe Stelle bezeichnet. Hersteller sind
	hier kreativ und drittel, vierteln und drölfteln hier was das Zeug hält. Das ist wieder doof,
	da man nicht so genau weiß was das Messgerät eigentlich so genau anzeigen kann.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\includegraphics{./images/stellen_messgeraet}
	\end{figure}
	
	Heute macht man das aber nicht mehr so, sondern verwendet hier inzwischen vollgraphische Anzeigen,
	die man besser ablesen kann.
	
	